\subsection{Grundraum}
\begin{frame}

    \begin{block}{Grundraum:}
        \begin{itemize}
            \item Der Grundraum $\Omega$ enthält alle bei Experiment beobachtbaren Ergebnisse. 
            \item Beispiel 6-maliges Würfeln:
        \end{itemize}

        \begin{alignat*}{2}
            \Omega = & \{(\omega_1,\dots, \omega_n) : \omega_j=1,\dots,6\} \\
            =        & \{1,\dots,6\}\times \dots \times \{1,\dots,6\}      \\
            =        & \{1,\dots,6\}^n
        \end{alignat*}
    \end{block}

\end{frame}
\begin{frame}

    \begin{block}{Ereignismenge}
        \begin{itemize}
            \item $\mathcal{P}(\Omega)$ ist die Menge aller Ereignisse
            \item $\{\omega_1\},\dots,\{\omega_n\}$ sind Elementarereignisse

        \end{itemize}
    \end{block}
    \begin{block}{Regeln:}
        Sei $A,B\subseteq \Omega$ zwei Ereignisse
        \begin{itemize}
            \item $\Omega$ tritt immer ein, $\emptyset$ tritt nie ein
            \item $A$ tritt ein $\leftrightarrow$ $A^c$ tritt nicht ein
            \item $A \cup B$ tritt ein $\leftrightarrow$ $A$ oder $B$ tritt ein
            \item $A \cap B$ tritt ein $\leftrightarrow$ $A$ und $B$ tritt ein
        \end{itemize}
    \end{block}


\end{frame}
\subsection{Wahrscheinlichkeiten}
\begin{frame}

    \begin{block}{Eigenschaften von Wahrscheinlichkeiten}
        \begin{enumerate}
            \item $P(\emptyset) = 0$, $P(\Omega) = 1$
            \item $A\cap B = \emptyset \rightarrow P(A \cup B) = P(A)+P(B)$
            \item $A_1,\dots,A_n$ jeweils paarweise disjunkte Ereignisse, dann $P(A_1\cup \dots \cup A_n)
                      = P(A_1)+ \dots +P(A_n)$
        \end{enumerate}
    \end{block}
    \begin{definition}[Endliche Additivität]
        \begin{itemize}
            \item Wenn 2 oder 3 gilt
        \end{itemize}
    \end{definition}


\end{frame}
\begin{frame}
    \begin{definition}[$\sigma$- Additivität]
        Seien $A_1,A_2,\dots$ paarweise  disjunkte Mengen
        \boxgreen{
            $P:\mathcal{P}(\Omega) \to [0,1]$ heißt $\sigma$ - additiv, wenn
        }

        \boxyellow{$P(\cup^{\infty}_{i=1}A_i) = \sum^{\infty}_{i=1}P(A_i)$}

    \end{definition}
    \begin{definition}[Wahrscheinlichkeitsmaß]
        \begin{itemize}
            \item $P(\emptyset)=0$
            \item $P(\Omega)=1$
            \item $P$ ist $\sigma$ - additiv
        \end{itemize}

    \end{definition}


\end{frame}
\subsection{Einfache Eigenschaften von Wahrscheinlichkeiten}
\begin{frame}
    \begin{lemma}[Eigenschaften von Wahrscheinlichkeiten]
        \begin{itemize}
            \item $P$ ist endlich additiv, dh. ($A\cap B) = \emptyset \rightarrow P(A\cup B)= P(A)+P(B)$
            \item $P$ ist monoton, dh. $A \subseteq B \rightarrow P(A)\leq P(B)$
            \item $A\subseteq B \rightarrow P(B\setminus A) = P(B) - P(A)$
            \item $P(A^c) = 1 - P(A)$
            \item Boolesche Ungleichung $P(A\cup B) \leq P(A)+P(B)$
        \end{itemize}
    \end{lemma}
    \begin{lemma}[Folgerungen]
        \begin{itemize}
            \item $A\subseteq B \rightarrow P(B \setminus A) = P(B \setminus (A\cap B))  = P(A)-P(A \cap B)$
            \item $P(A\cup B) = P(A)+P(B)-P(A\cap B)$
            \item $P(A\cup B \cup C) = P(A)+P(B)+P(C)-P(A\cap B)-P(A\cap C)-P(B\cap C)+P(A\cap B\cap C)$
        \end{itemize}
    \end{lemma}



\end{frame}
\subsection{Klassische Wahrscheinlichkeit}
\begin{frame}
    \begin{definition}[Laplace-Verteilung]
        \begin{itemize}
            \item $|\Omega| < \infty$ mit $\Omega=\{\omega_1,\omega_2,\dots,\omega_n\}$
            \item Alle Elementarereignisse sind gleich wahrscheinlich
        \end{itemize}
        \formelinnerimportant{P(A) = \frac{|A|}{|\Omega|}}

    \end{definition}

\end{frame}

\begin{frame}

    \begin{tcolorbox}[tablegreen,tabularx={X||Y|Y|Y|}, boxrule=0.5pt, title=Kombinatorik]
        & Mit Reihenfolge  & Ohne Reihenfolge  \\\hline\hline
        Mit Wiederholung   & \begin{equation*}
            n^k
        \end{equation*}   & \begin{equation*}
            \binom{n+k-1}{k}
        \end{equation*}   \\\hline
        Ohne Wiederholung & \begin{equation*}
            \frac{n!}{(n-k)!}
        \end{equation*}   & \begin{equation*}
            \binom{n}{k}=\frac{n!}{(n-k)! \cdot k!}
        \end{equation*}   \\\hline

    \end{tcolorbox}

\end{frame}
\begin{frame}
    \frametitle{Hilfsformeln}
    \begin{lemma}[Binomischer Lehrsatz]
        \formelinner{(x + y)^n = \sum^n_{k=0} \binom{n}{k} \cdot x^{n-k} \cdot y^k}
    \end{lemma}
    \begin{definition}[Binomialkoeffizient]
        \formelinner{\binom{n}{k} = \frac{n !}{(n-k)! \cdot k!}}
    \end{definition}
    \formel{\binom{n}{k} = \frac{n}{k}\cdot \binom{n-1}{k-1}}

\end{frame}
\begin{frame}
    \frametitle{Hilfsformeln}
    \formel{\binom{n}{k}=\binom{n}{n-k}}
    \formel{\sum^n_{k=0}\binom{n}{k} = 2^n}
    \formel{\sum^k_{j=0}\binom{m}{j}\binom{n}{k-j} = \binom{m+n}{k}}

\end{frame}
\begin{frame}
    \frametitle{Hilfsformeln}
    \formel{\sum_{k=0}^{n}a_{0}q^{k}=a_{0}{\frac {q^{n+1}-1}{q-1}}}
    \formel{\sum_{k=0}^{\infty} a_0 q^k = \frac{a_0}{1-q}}



\end{frame}

